const history = [
    {
      question: 'भारत में स्वतंत्रता संग्राम की शुरुआत किस वर्ष हुई थी?',
      options: ['1857', '1947', '1905', '1919'],
      answer: '1857',
    },
    {
      question: '‘सतयाग्रह’ आंदोलन की शुरुआत किसने की थी?',
      options: ['बाल गंगाधर तिलक', 'महात्मा गांधी', 'लाला लाजपत राय', 'नेहरू'],
      answer: 'महात्मा गांधी',
    },
    {
      question: 'महात्मा गांधी ने किस आंदोलन के दौरान ‘नमक सत्याग्रह’ किया था?',
      options: [
        'असहमति आंदोलन',
        'असहमति सत्याग्रह',
        'दांडी मार्च',
        'भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस',
      ],
      answer: 'दांडी मार्च',
    },
    {
      question: 'किसने ‘जय जवान जय किसान’ का नारा दिया था?',
      options: [
        'जवाहरलाल नेहरू',
        'इंदिरा गांधी',
        'महात्मा गांधी',
        'लाल बहादुर शास्त्री',
      ],
      answer: 'लाल बहादुर शास्त्री',
    },
    {
      question: '‘कुलकर्णी’ शब्द का संबंध किस से है?',
      options: [
        'ब्रिटिश सरकार',
        'मराठा साम्राज्य',
        'भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस',
        'मुघल साम्राज्य',
      ],
      answer: 'मराठा साम्राज्य',
    },
    {
      question: 'भारत के पहले गवर्नर जनरल कौन थे?',
      options: [
        'लार्ड मिंटो',
        ' लॉर्ड वेलेजली',
        'विलियम बेंटिक',
        'चार्ल्स कॉर्नवालिस',
      ],
      answer: 'चार्ल्स कॉर्नवालिस',
    },
    {
      question: 'किसने ‘स्वराज मेरा जन्मसिद्ध अधिकार है’ का नारा दिया था?',
      options: [
        'सुभाष चंद्र बोस',
        'महात्मा गांधी',
        'लोकमान्य तिलक',
        'जवाहरलाल नेहरू',
      ],
      answer: 'लोकमान्य तिलक',
    },
    {
      question: 'भारत छोड़ो आंदोलन कब शुरू हुआ था?',
      options: ['1942', '1930', '1920', '1947'],
      answer: '1942',
    },
    {
      question: 'स्वतंत्रता संग्राम में "लाहौर सत्र" का महत्व क्या था?',
      options: [
        'भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना',
        'विभाजन का प्रस्ताव',
        'पाकिस्तान का गठन',
        'स्वतंत्रता की घोषणा',
      ],
      answer: 'विभाजन का प्रस्ताव',
    },
    {
      question: 'किसे ‘राष्ट्रीय अप्पू’ कहा जाता है?',
      options: ['महात्मा गांधी', 'सरदार पटेल', 'जवाहरलाल नेहरू', 'भगत सिंह'],
      answer: 'जवाहरलाल नेहरू',
    },
    {
      question: 'किस वर्ष में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना हुई थी?',
      options: ['1885', '1875', '1900', '1920'],
      answer: '1885',
    },
    {
      question: 'गांधीजी के ‘चंपारण सत्याग्रह’ का कारण क्या था?',
      options: [
        'ब्रिटिश हुकूमत के खिलाफ विरोध',
        'नील उत्पादकों का शोषण',
        'किसानों पर टैक्स',
        'नमक कानून का विरोध',
      ],
      answer: 'नील उत्पादकों का शोषण',
    },
    {
      question: 'पहली भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की अध्यक्षता किसने की थी?',
      options: [
        'लाला लाजपत राय',
        'महात्मा गांधी',
        'ओम प्रकाश यादव',
        'Womesh Chunder Bonnerjee',
      ],
      answer: 'Womesh Chunder Bonnerjee',
    },
    {
      question:
        'स्वतंत्रता संग्राम में "द्वितीय गोलमेज सम्मेलन" का क्या उद्देश्य था?',
      options: [
        'संविधान निर्माण',
        'धर्मनिरपेक्षता की स्थापना',
        'भारतीयों को अधिक राजनीतिक अधिकार',
        'मुस्लिम लीग का गठन',
      ],
      answer: 'संविधान निर्माण',
    },
    {
      question: 'भारत के विभाजन का प्रस्ताव किसने किया था?',
      options: ['महात्मा गांधी', 'जिन्ना', 'लॉर्ड माउंटबेटन', 'सुभाष चंद्र बोस'],
      answer: 'लॉर्ड माउंटबेटन',
    },
    {
      question:
        'पुणे में 1828 में जो सामाजिक सुधार आंदोलन चला, उसे क्या नाम दिया गया?',
      options: [
        'ब्राह्मो समाज',
        'सत्यशोधक समाज',
        'आर्य समाज',
        'समाज सुधार आंदोलन',
      ],
      answer: 'सत्यशोधक समाज',
    },
    {
      question: '‘पोर्ट ब्लेयर’ का जुड़ाव किससे है?',
      options: [
        'ब्रिटिश साम्राज्य',
        'स्वतंत्रता संग्राम के क्रांतिकारियों के बंदीगृह के रूप में',
        'भारतीय नौसेना का मुख्यालय',
        'महात्मा गांधी के आश्रम',
      ],
      answer: 'स्वतंत्रता संग्राम के क्रांतिकारियों के बंदीगृह के रूप में',
    },
    {
      question: 'भारत के पहले मुसलमान शासक कौन थे?',
      options: ['अकबर', 'बाबर', 'महमूद गजनवी', 'हुमायूँ'],
      answer: 'बाबर',
    },
    {
      question: 'किस सुलतान ने दिल्ली में कुतुब मीनार का निर्माण कराया था?',
      options: [
        ' सिकंदर लोदी',
        'अलाउद्दीन खिलजी',
        'कुतुबुद्दीन ऐबक',
        'शेर शाह सूरी',
      ],
      answer: 'कुतुबुद्दीन ऐबक',
    },
    {
      question: '‘मैकाले का रिपोर्ट’ किस विषय से संबंधित था?',
      options: [
        'शिक्षा प्रणाली',
        'आर्थिक व्यवस्था',
        'धार्मिक सुधार',
        'भारतीय संस्कृति',
      ],
      answer: 'शिक्षा प्रणाली',
    },
    {
      question:'भारत में किस शासक ने सर्वप्रथम सम्राट के रूप में अपना सिक्का चलाया था?',
      options: ['बाबर', 'सम्राट अशोक', 'अकबर', 'हर्षवर्धन'],
      answer: 'सम्राट अशोक',
    },
    {
      question: '‘इलाहाबाद घोषणा’ में भारत को किस रूप में देखा गया था?',
      options: [
        'स्वतंत्र राज्य',
        'ब्रिटिश साम्राज्य का हिस्सा',
        'मुस्लिम राज्य',
        'प्रादेशिक राज्य',
      ],
      answer: 'स्वतंत्र राज्य',
    },
    {
      question: '‘लाहौर षड्यंत्र केस’ किससे संबंधित था?',
      options: [
        'भगत सिंह',
        'चंद्रशेखर आज़ाद',
        'सुभाष चंद्र बोस',
        'राम प्रसाद बिस्मिल',
      ],
      answer: 'भगत सिंह',
    },
    {
      question: 'किसे "भारत का पितामह" कहा जाता है?',
      options: ['महात्मा गांधी', 'सुभाष चंद्र बोस', 'नेहरू', 'लोकमान्य तिलक'],
      answer: 'महात्मा गांधी',
    },
    {
      question: '‘भारत और पाकिस्तान का विभाजन’ किस वर्ष हुआ था?',
      options: ['1946', '1947', '1948', '1950'],
      answer: '1947',
    },
  ]

  export default history